譚耀宗：「司法制度是時候改革」，司法機關不要長期以精英自居

全國人大常委譚耀宗在新一期《紫荊雜誌》以《司法改革應當與時俱進》為題撰文，強調「司法制度是時候改革」，冀司法機關勿長期以精英自居，減少用艱澀難懂語言和浮誇的體制，讓制度再次獲社會支持。

譚耀宗在文中指，司法獨立不是指司法機關的獨立，而是指「審判權」獨立，即法院在進行審判過程時不受任何干涉。他認為，包括司法機關在內，任何行使公權力的人，都應受社會監督和兼顧社會感受，批評某些人總把基本法規定的獨立司法權、審判權或獨立進行審判，曲解為完全不受約束及監督的「司法獨立王國」，感到非常遺憾。

譚耀宗又指，基本法英譯本中，將司法權、審判權及進行審判，三個用語全部統一為「judicial power」，故外國人閱讀時容易跌入西方「三權分立」思想，又強調1987年時鄧小平已指明香港是不會搞「三權分立」的，「這是正確理解基本法時需要高度重視的立法原意」。

他亦引用資深大律師梁定邦早前指司法獨立需要「社會支持和社會認同」的言論，認為社會的參與和批評，並不影響司法獨立，反而司法機關開誠布公，自覺地爭取社會支持和認同，主動消除現有體制內的長期神秘感，才能使香港司法獨立屹立不倒。

對於近日坊間出現成立司法改革委員會、量刑委員會等討論，譚耀宗亦認為，司法改革理應與時俱進，如發展須遵從「一國兩制」原則；尊重國家憲法、中央權力以及政府制定公共政策的權力，盡量避免以案例隨意製造新法律，以及不要過度膨脹權力及自身角色等。

他又提出，司法改革應更大程度地包含社會參與元素，又期望特區司法機關，能主動把法律普及惠民，審慎地行使基本法賦予的授權，不要長期以精英自居，儘量減少使用艱澀難懂的語言和浮誇的體制。如能這樣，香港特區的司法制度便有望再次獲得社會大眾的支持與認同。

人大幾時改革？

已經改革咗，100%得票率

你班廢官夠以精英自居啦

改革司法，引入京官

要以垃圾自居

司法機關不要長期以精英自居

潛台詞：睇你唔順眼好耐啦！

撐你
根本法院係獨立王國
法院需要大躍進 大改革
法院病咗 要打中興疫苗
法院被武器化 要保護香港人
法院被污名化 有改善空間
法院對法治理解一直都有誤會 法院應該聽從行政指示
法院過往 誤解了三權分立
三權係 有先後關係
黨權 行政權 最後先司法權
黨權 係大過司法權 有主僕關係
沒有黨 那有司法？
法院應該重新學習法律
香港政府都重新認識法律 宜家清楚明白好多
多謝黨 多黨習近平

推
沒有國哪有家？

國家重要 定翻工重要？

唔將國家放第一即係唔愛國

唔愛國建議槍斃

三權分立即係唔尊重黨

唔尊重黨即係唔尊重國家即係唔愛國

通通槍斃

建議充公所有在港私企資金 把財富交給國家代為人民保管

建議充公所有資產淨值100萬或以上人士財富 香港作為國家的一部分 不可以搞特殊 所有資本階級地主階級永遠是勞動階級的最大敵人

習主席創造天地

奶鞋底先係精英